% ------------------------------------------------------------------------
% abnTeX2: Modelo de Projeto de pesquisa em conformidade com
% ABNT NBR 15287:2011 Informação e documentação - Projeto de pesquisa -
% Apresentação
% ------------------------------------------------------------------------
\documentclass[
	12pt,           % tamanho da fonte
	openright,      % capítulos começam em pág ímpar
	oneside,        % para impressão em recto (frente) e verso (atrás) -> nesse caso, "oneside"
	a4paper,        % tamanho do papel
	brazil          % o último idioma é o principal do documento
]{abntex2}

% ----------------------------------------------------------
% PACOTES
% ----------------------------------------------------------
\usepackage{lmodern}            % Usa a fonte Latin Modern
\usepackage[T1]{fontenc}        % Seleção de códigos de fonte
\usepackage[utf8]{inputenc}     % Codificação do documento (conversão automática dos acentos)
\usepackage{indentfirst}        % Indenta o primeiro parágrafo de cada seção
\usepackage{color}              % Controle das cores
\usepackage{graphicx}           % Inclusão de gráficos
\usepackage{microtype}          % Para melhorias de justificação
% ---
% Pacotes de citações
% ---
\usepackage[brazilian,hyperpageref]{backref}	 % Paginas com as citações na bibl
\usepackage[alf]{abntex2cite}	% Citações padrão ABNT
\usepackage{hyperref}           % Hyperlinks no PDF
\usepackage{multirow}           % Para tabelas com células que ocupam várias linhas

% ----------------------------------------------------------
% CONFIGURAÇÕES DE PACOTES
% ----------------------------------------------------------

% ---
% Configurações do pacote backref
% Usado sem a opção hyperpageref de backref
\renewcommand{\backrefpagesname}{Citado na(s) página(s):~}
% Texto padrão antes do número das páginas
\renewcommand{\backref}{}
% Define os textos da citação
\renewcommand*{\backrefalt}[4]{
	\ifcase #1 %
		Nenhuma citação no texto.%
	\or
		Citado na página #2.%
	\else
		Citado #1 vezes nas páginas #2.%
	\fi}%
% ---

\renewcommand\thesection{\arabic{section}}

% ---
% Informações de dados para CAPA e FOLHA DE ROSTO
% ---
\titulo{Desenvolvimento de um Dashboard para o Monitoramento e Acompanhamento Contínuo de Projetos em Fábricas de Software Acadêmicas}
\autor{Danrley Willyan da Silva Pereira (RGM 42570166)}
\orientador{Kerlla de Souza Luz}
\local{Brasília}
\data{2025}
\instituicao{
  Centro Universitário do Distrito Federal (UDF)\\
  Curso de Ciência da Computação\\
  Programa de Iniciação Tecnol\`{o}gica
}
\tipotrabalho{Projeto de Pesquisa}
\preambulo{Projeto de pesquisa submetido ao Edital do Programa Institucional de Bolsas de Iniciação Tecnológica \& Inovação de 2025 do Centro Universitário do Distrito Federal (UDF).}

% HYPERSETUP
\makeatletter
\hypersetup{
	pdftitle={\@title},
	pdfauthor={\@author},
	pdfsubject={\imprimirpreambulo},
	pdfkeywords={F\'{a}brica de Software Acad\^{e}mica}{Desenvolvimento de software}{Educa\c{c}\~{a}o em TI}{Dashboard}{M\'{e}tricas},
	colorlinks=true,
	linkcolor=blue,
	citecolor=blue,
	filecolor=magenta,
	urlcolor=blue,
}
\makeatother

% ---
% Possibilita criação de Quadros e Lista de quadros.
% Ver https://github.com/abntex/abntex2/issues/176
%
\newcommand{\quadroname}{Quadro}
\newcommand{\listofquadrosname}{Lista de quadros}

\newfloat[chapter]{quadro}{loq}{\quadroname}
\newlistof{listofquadros}{loq}{\listofquadrosname}
\newlistentry{quadro}{loq}{0}

% configurações para atender às regras da ABNT
\setfloatadjustment{quadro}{\centering}
\counterwithout{quadro}{chapter}
\renewcommand{\cftquadroname}{\quadroname\space} 
\renewcommand*{\cftquadroaftersnum}{\hfill--\hfill}

\setfloatlocations{quadro}{hbtp} % Ver https://github.com/abntex/abntex2/issues/176
% ---

% --- 
% Espaçamentos entre linhas e parágrafos 
% --- 

% O tamanho do parágrafo é dado por:
\setlength{\parindent}{1.3cm}

% Controle do espaçamento entre um parágrafo e outro:
\setlength{\parskip}{0.2cm}  % tente também \onelineskip

% ---
% compila o indice
% ---
\makeindex
% ---

% ----
% Início do documento
% ----
\begin{document}

% Seleciona o idioma do documento (conforme pacotes do babel)
%\selectlanguage{english}
\selectlanguage{brazil}

% Retira espaço extra obsoleto entre as frases.
\frenchspacing 

% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS PRÉ-TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------
% \pretextual

% ---
% Capa
% ---
% \imprimircapa
% ---

% ---
% Folha de rosto
% (o * indica que haverá a ficha bibliográfica)
% ---
\imprimirfolhaderosto*
% ---

% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS PRÉ-TEXTUAIS: RESUMO E ABSTRACT
% ----------------------------------------------------------

\begin{resumo}
	O presente projeto propõe o desenvolvimento de um dashboard open source para monitoramento e acompanhamento contínuo de projetos em Fábricas de Software Acadêmicas. A solução visa integrar métricas extraídas de repositórios de código, tais como \emph{commits}, \emph{issues} e \emph{pull requests}, permitindo a visualização em tempo real do progresso e colaboratividade dos projetos. A metodologia adotada envolve a coleta de dados por meio de APIs, definição de indicadores-chave de desempenho (KPIs) e o desenvolvimento de uma interface web intuitiva. Os resultados esperados incluem a melhoria da governança dos projetos, a identificação precoce de gargalos e o fomento de práticas colaborativas, contribuindo para a formação prática dos estudantes e para a eficiência dos processos de desenvolvimento. 

	\textbf{Palavras-chave:} Dashboard; Fábrica de Software Acadêmica; Métricas; KPIs; Ensino de TI.
\end{resumo}

\begin{resumo}[Abstract]
    \begin{otherlanguage*}{english}
	   This project proposes the development of an open source dashboard for continuous monitoring and management of projects in Academic Software Factories. The solution aims to integrate metrics extracted from code repositories, such as commits, issues, and pull requests, enabling real-time visualization of project progress and collaboration. The adopted methodology involves data collection via APIs, definition of key performance indicators (KPIs), and the development of an intuitive web interface. Expected outcomes include improved project governance, early identification of bottlenecks, and the promotion of collaborative practices, thereby enhancing both the practical training of students and the efficiency of development processes.
       
    \vspace{\onelineskip}
    
    \noindent
	\textbf{Keywords}: Dashboard. Academic Software Factory. Metrics. KPIs. IT Education.
    \end{otherlanguage*}
\end{resumo}

\newpage

% ---
% inserir lista de ilustrações
% ---
% \pdfbookmark[0]{\listfigurename}{lof}
% \listoffigures*
% \cleardoublepage
% ---

% ---
% inserir lista de quadros
% ---
% \pdfbookmark[0]{\listofquadrosname}{loq}
% \listofquadros*
% \cleardoublepage
% ---

% ---
% inserir lista de tabelas
% ---
\pdfbookmark[0]{\listtablename}{lot}
\listoftables*
\cleardoublepage
% ---

% ---
% inserir lista de abreviaturas e siglas
% ---
\begin{siglas}
  \item[TI] Tecnologia da Informação
  \item[MEC] Ministério da Educação
  \item[KPIs] Key Performance Indicators
  \item[API] Application Programming Interface
  \item[IDE] Ambiente de Desenvolvimento Integrado
  \item[GPL] GNU General Public License
  \item[UDF] Universidade do Distrito Federal
\end{siglas}

% ---

% ---
% inserir lista de símbolos
% ---
% \begin{simbolos}
%   \item[$ \Gamma $] Letra grega Gama
%   \item[$ \Lambda $] Lambda
%   \item[$ \zeta $] Letra grega minúscula zeta
%   \item[$ \in $] Pertence
% \end{simbolos}
% ---

% ----------------------------------------------------------
% SUMÁRIO
% ----------------------------------------------------------
\pdfbookmark[0]{\contentsname}{toc}
\tableofcontents*
\cleardoublepage

% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------
\textual

% ----------------------------------------------------------
% INTRODUÇÃO
% ----------------------------------------------------------
\section[Introdução]{Introdução}

O setor de Tecnologia da Informação (TI) desempenha um papel cada vez mais relevante no desenvolvimento econômico e social, especialmente em polos emergentes como Brasília \cite{ibge2025}, que abriga diversas instituições públicas, privadas e centros de pesquisa. Nesse contexto, a criação de uma \textbf{Fábrica de Software Acadêmica} em ambiente universitário configura uma oportunidade estratégica para integrar teoria e prática, preparando os estudantes para os desafios reais do mercado e promovendo o desenvolvimento de soluções voltadas a demandas concretas da comunidade \cite{dos2021experiencia, neto2017relato}.

Instituições de ensino superior identificam a falta de experiência prática dos alunos como uma lacuna a ser preenchida \cite{romanha2016modelo}. A implementação de Fábricas de Software Acadêmicas surge da necessidade de proporcionar experiência prática, alinhada às diretrizes curriculares do MEC \cite{dcncomputacao2016}; assim, as instituições que oferecem ambientes de aprendizado prático tendem a cumprir a missão de preparar profissionais para o mercado de trabalho. Em outras palavras, a criação de um ambiente de “quase indústria” dentro da universidade contribui para a formação de graduandos mais preparados para os desafios reais da profissão.

Diversas iniciativas acadêmicas adotam projetos de Fábrica de Software com o intuito de proporcionar aos alunos experiências do mercado de trabalho durante a formação universitária \cite{dos2021experiencia}. Esses projetos integradores simulam ambientes profissionais, permitindo que os estudantes apliquem conhecimentos teóricos em projetos de software reais. Um exemplo é a implementação de um programa de “residência em desenvolvimento de software”, no qual o aluno vivencia uma experiência profissional aproximada do ambiente de trabalho do mercado \cite{dos2021experiencia}. Tais ambientes simulados expõem os alunos a práticas, ferramentas e ritmos de trabalho típicos da indústria de software, diminuindo a distância entre a sala de aula e o mundo profissional.

No contexto dessa abordagem, destaca-se o projeto da \emph{Fábrica de Software Acadêmica (LabTech)} do Centro Universitário do Distrito Federal (UDF), o qual evidencia a importância de disponibilizar métricas de progresso, colaboração e produtividade tanto para professores quanto para gestores e integrantes das equipes. Os relatórios de alunos e professores evidenciam a ausência de um registro centralizado e de visualizações claras, o que dificulta a tomada de decisão e a análise do progresso dos projetos.

Nesse sentido, o desenvolvimento de metodologias de coleta e análise de dados que suportem o processo de desenvolvimento de software tem sido objeto de constantes pesquisas em Fábricas de Software de Instituições de Ensino Superior (IES) no Brasil \cite{romanha2016modelo, neto2017relato}. Além de tornar o aprendizado mais significativo para os estudantes, a adoção de métricas claras pode contribuir para a transparência dos resultados e a melhoria contínua dos projetos \cite{oliveira2017conduccao, almeida2006liccoes}.

Dessa forma, neste projeto de Iniciação Tecnológica propõe-se o desenvolvimento de um \textbf{dashboard} que colete dados diários (ou semanais) do GitHub\footnote{GitHub. Disponível em: \url{https://github.com/about}. Acessado em: 26 de fevereiro de 2025.} (repositório de código-fonte, ver \ref{sec:tecnico}), com o objetivo de exibir \textbf{métricas de colaboração e performance} de forma integrada. A solução visa beneficiar professores, gestores e os próprios estudantes, permitindo um melhor acompanhamento do desenvolvimento dos projetos e fomentando práticas de melhoria contínua nas Fábricas de Software Acadêmicas.

\subsection{Motiva\c{c}\~{a}o}
O proponente, juntamente com a orientadora, desempenha papel ativo no LabTech, tendo exercido a função de gerente no primeiro semestre de 2023 e nos dois semestres de 2024. Com base nessa experiência, identificaram-se gargalos no acompanhamento dos alunos, como a falta de métricas de desempenho, a ausência de análises em tempo real do progresso dos projetos e das atividades, e dificuldades no uso das ferramentas pelos integrantes da fábrica. Diante disso, a disponibilidade de um dashboard com métricas em tempo real pode auxiliar no monitoramento dos alunos, na criação de planos de ação, na padronização do nível dos alunos e na identificação de silos de conhecimento.

\subsection{Objetivo Geral}
Criar uma \textbf{solução tecnológica (dashboard)} para o monitoramento e acompanhamento contínuo de projetos de software acadêmicos, possibilitando a visualização de métricas de progresso, capacidade e engajamento das equipes, de modo a potencializar a gestão e o aprendizado em Fábricas de Software Acadêmicas.

\subsubsection{Objetivos Específicos}
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Realizar uma revisão de literatura} sobre métodos e métricas adotados em projetos de desenvolvimento de software, com foco nas Fábricas de Software Acadêmicas, a fim de identificar boas práticas para coleta e interpretação de dados e embasar a definição das métricas que serão apresentadas no dashboard.
    \item \textbf{Definir o conjunto de indicadores-chave (KPIs)} que permitam avaliar tanto a parte técnica (\emph{commits}, \emph{issues}, \emph{PRs}, bugs) quanto a parte colaborativa (rede de colaboração, frequência de comunicação).
    \item \textbf{Implementar um protótipo inicial} de coleta automática de dados a partir da API do GitHub, por meio do desenvolvimento de \emph{scripts} ou serviços que atualizem um banco de dados central.
    \item \textbf{Construir o dashboard} que apresente as informações em tempo real (ou quase real), classificando os resultados por projeto, equipe e indivíduo, de maneira que gestores e professores possam identificar rapidamente gargalos e boas práticas.
    \item \textbf{Conduzir testes-piloto} com equipes participantes da Fábrica de Software do UDF (ou de outra instituição parceira), documentando ajustes técnicos e sugerindo melhorias no modelo de visualização de dados.
\end{enumerate}

Além dessas metas, o projeto prevê a análise dos resultados, a elaboração de um relatório final, a disponibilização do produto sob \textbf{licença GPL3} e a apresentação dos achados no congresso científico do UDF.

\subsection{Dashboard Open Source sob Licença GPL 3: Flexibilidade e Extensibilidade}

Uma das principais vantagens da proposta é o desenvolvimento do dashboard como uma solução open source sob a licença GNU General Public License versão 3 (GPL 3). A GPL 3 é uma licença copyleft que garante a liberdade de uso, estudo, modificação e distribuição do software, desde que todas as versões derivadas mantenham as mesmas liberdades. Essa característica permite que o código seja estendido e adaptado para atender a diferentes contextos, possibilitando que qualquer fábrica ou equipe de software possa colocar a ferramenta em produção sem custos de licenciamento.

\subsection{Uso de Dashboards para Gestão de Projetos Acadêmicos: Benchmark de Ferramentas}

A literatura e o mercado atual oferecem uma variedade de soluções que integram métricas extraídas de repositórios — como GitHub, GitLab e Bitbucket — em dashboards dinâmicos, permitindo a visualização em tempo real do progresso dos projetos e a identificação de gargalos. Tais soluções são fundamentais para reduzir a assimetria de informação e promover a colaboração entre as equipes.

Entre as soluções SaaS disponíveis, destaca-se o \textbf{Datadog}\footnote{Datadog. Disponível em: \url{https://www.datadoghq.com/}. Acessado em: 26 de fevereiro de 2025.}, que integra dados de múltiplas fontes (incluindo repositórios) para oferecer uma visão abrangente dos processos de desenvolvimento. De forma similar, o \textbf{New Relic}\footnote{New Relic. Disponível em: \url{https://newrelic.com/}. Acessado em: 26 de fevereiro de 2025.} proporciona monitoramento detalhado e uma interface amigável para acompanhar indicadores-chave, como tempo de ciclo e taxa de resolução de \emph{issues}.

Plataformas como o \textbf{Keen IO}\footnote{Keen IO. Disponível em: \url{https://keen.io/}. Acessado em: 26 de fevereiro de 2025.} demonstram a eficácia de dashboards customizáveis, que possibilitam a consolidação de métricas técnicas (por exemplo, número de \emph{commits} e \emph{pull requests}) e colaborativas (como a frequência de interações em \emph{issues}). Outras soluções focadas em repositórios, como o \textbf{iftrue.co}\footnote{iftrue.co. Disponível em: \url{https://www.iftrue.co/}. Acessado em: 26 de fevereiro de 2025.} e o \textbf{ScatterSpoke Metrics for Bitbucket}\footnote{ScatterSpoke Metrics for Bitbucket. Disponível em: \url{https://www.scatterspoke.com/}. Acessado em: 26 de fevereiro de 2025.}, utilizam análises baseadas em inteligência artificial para identificar gargalos e otimizar os fluxos de trabalho.

Adicionalmente, ferramentas que agregam dados de múltiplas fontes e plataformas voltadas à análise integrada de métricas, como o \textbf{Worklytics}\footnote{Worklytics. Disponível em: \url{https://www.worklytics.co/}. Acessado em: 26 de fevereiro de 2025.}, demonstram que a consolidação e a visualização clara de indicadores contribuem para uma gestão mais transparente e colaborativa dos projetos.

\subsubsection{Comparação de Preços e Funcionalidades}

Para demonstrar a importância do desenvolvimento de um dashboard open source, faz-se necessária a comparação das soluções disponíveis no mercado em termos de funcionalidades e custos. A Tabela~\ref{tab:benchmark} apresenta um resumo dos preços e principais recursos de algumas ferramentas SaaS que agregam métricas de repositórios (como GitHub, GitLab e Bitbucket), bem como alternativas que visam oferecer dashboards interativos.

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{Comparativo de Soluções de Dashboard para Monitoramento de Repositórios}
\label{tab:benchmark}
\begin{tabular}{|p{3cm}||p{3cm}|p{3cm}|p{2cm}|}
\hline
\textbf{Ferramenta} & \textbf{Tipo} & \textbf{Principais Funcionalidades} & \textbf{Preço (a partir de)} \\ \hline
Datadog\footnote{Datadog. Disponível em: \url{https://www.datadoghq.com/}. Acessado em: 26 de fevereiro de 2025.}  
  & SaaS & Monitoramento em tempo real, integração com múltiplas fontes (incl. Bitbucket, GitHub) & \$15/host/mês \\ \hline
New Relic\footnote{New Relic. Disponível em: \url{https://newrelic.com/}. Acessado em: 26 de fevereiro de 2025.} 
  & SaaS & APM, monitoramento de infraestrutura, dashboards customizáveis & Plano gratuito + cobrança por uso \\ \hline
Keen IO\footnote{Keen IO. Disponível em: \url{https://keen.io/}. Acessado em: 26 de fevereiro de 2025.} 
  & SaaS & APIs flexíveis para coleta e visualização customizada de dados & \$149/mês \\ \hline
iftrue.co\footnote{iftrue.co. Disponível em: \url{https://www.iftrue.co/}. Acessado em: 26 de fevereiro de 2025.} 
  & SaaS & Métricas de experiência do desenvolvedor, análises de DORA & Gratuito para até 10 desenvolvedores; \$90/team/mês \\ \hline
ScatterSpoke Metrics\footnote{ScatterSpoke Metrics for Bitbucket. Disponível em: \url{https://www.scatterspoke.com/}. Acessado em: 26 de fevereiro de 2025.} 
  & SaaS & Insights baseados em IA para otimização de workflow & A partir de \$90/team/mês \\ \hline
Worklytics\footnote{Worklytics. Disponível em: \url{https://www.worklytics.co/}. Acessado em: 26 de fevereiro de 2025.} 
  & SaaS & Análise de produtividade e bem-estar da equipe & Preço não divulgado \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\noindent
\textbf{Discussão:}  
Conforme observado, soluções comerciais como \emph{Datadog} e \emph{New Relic} oferecem dashboards robustos com monitoramento em tempo real e ampla integração com diversas plataformas. Contudo, os custos — que podem variar desde \$15 por host/mês até modelos de cobrança baseados no volume de dados — podem representar um entrave para equipes com orçamentos limitados, especialmente em contextos acadêmicos. Por outro lado, soluções SaaS como \emph{Keen IO}, \emph{iftrue.co} e \emph{ScatterSpoke Metrics} apresentam preços mais definidos (a partir de \$90 a \$149/mês por equipe) e focam na customização e na análise detalhada dos dados de repositórios.

Diante desse cenário, o desenvolvimento de um \textbf{dashboard open source} sob licença GPL 3 torna-se ainda mais relevante, pois pode oferecer funcionalidades comparáveis — como a consolidação de indicadores técnicos (commits, issues, pull requests) e colaborativos (frequência de comunicação, rede de colaboração) — sem os custos recorrentes das soluções comerciais. Essa abordagem não só reduz o investimento financeiro, mas também permite maior flexibilidade para adaptações específicas ao contexto das Fábricas de Software Acadêmicas, promovendo a transparência e a melhoria contínua dos projetos.

% ----------------------------------------------------------
% CAPÍTULO: REVISÃO DE LITERATURA
% ----------------------------------------------------------
\section{Revisão de Literatura}

\subsection{Fábricas de Software Acadêmicas}
Fábricas de Software são propostas como ambientes para o desenvolvimento de projetos reais em contexto acadêmico, integrando teoria e prática para o aprimoramento dos estudantes. No contexto brasileiro, diversos estudos destacam suas vantagens na formação de profissionais de TI, ao possibilitar a experimentação de metodologias ágeis, a adoção de ferramentas modernas e o uso de \emph{frameworks} \cite{oliveira2017conduccao, fernandes2004fabrica, romanha2015fabrica, almeida2006liccoes}.

Ademais, vários autores ressaltam que tais iniciativas aproximam os estudantes das demandas do mercado e da comunidade, promovendo um aprendizado ativo e colaborativo \cite{dos2021experiencia, neto2017relato}. Assim, os projetos desenvolvidos em Fábricas de Software Acadêmicas podem proporcionar uma experiência realista do ciclo de vida de projetos de software, contribuindo para a formação de competências alinhadas às exigências do setor de TI \cite{romanha2016modelo}.

\subsection{Métricas em Projetos de Software Acadêmicos}
Apesar das vantagens mencionadas, a falta de padronização nas práticas de medição e acompanhamento ainda representa um desafio. \citeonline{kitchenham2010s} destaca a importância da adoção de métodos científicos para a coleta e análise de dados, que subsidiem a evolução dos projetos nas Fábricas de Software. Nesse sentido, estabelecer \emph{KPIs} que reflitam tanto o aspecto técnico (ex.: \emph{commits}, \emph{issues}, \emph{bugs}, \emph{merges}, tempo de revisão) \cite{hamer2021using, barbosaIndicadoresConjunto2016}, quanto o aspecto colaborativo (rede de colaboração, frequência de comunicação em \emph{pull requests} e \emph{issues}) pode oferecer um panorama claro do andamento de cada projeto \cite{basili1996validation}.

Conforme \citeonline{wef:2025}, as principais \emph{soft skills} exigidas no mercado de TI incluem pensamento analítico, resiliência, liderança e colaboração. Projetos educacionais podem se beneficiar de métricas que avaliem essas competências de forma indireta, como o número de revisões de código realizadas, a distribuição das tarefas entre os membros e a regularidade da participação nas discussões técnicas.

Na mesma linha, \citeonline{hamer2021using} e \citeonline{barbosaIndicadoresConjunto2016} ressaltam que a mensuração de elementos quantitativos e qualitativos (por exemplo, a participação em code reviews, o fechamento de \emph{issues} e a comunicação entre membros) possibilita um retorno construtivo aos estudantes, subsidiando \emph{feedbacks} contínuos e servindo de base para ajustes pedagógicos \cite{almeida2006liccoes}.

\subsection{Uso de Dashboards para Gestão de Projetos Acadêmicos}
A literatura sobre ferramentas de apoio à gestão de projetos, como \emph{Jira}, \emph{Trello} e dashboards personalizados, evidencia que a visualização clara de indicadores reduz a assimetria de informação, facilita a detecção de gargalos e estimula a colaboração \cite{temitope2020software, dos2020usoTrello, ozkan2019agile}. Em âmbito acadêmico, entretanto, são escassos os estudos que avaliem a eficácia de dashboards voltados especificamente para a análise de engajamento e produtividade em Fábricas de Software Acadêmicas.

O desenvolvimento de \emph{dashboards} que consolidem diversas métricas de forma interativa pode auxiliar docentes, coordenadores e gerentes a tomar decisões fundamentadas. Ao correlacionar dados de \emph{commits}, \emph{issues} e participação em discussões técnicas, os responsáveis podem identificar necessidades de intervenção, a distribuição ineficiente de tarefas ou lacunas de conhecimento na equipe \cite{kitchenham2010s}.

\subsection{Detalhes Técnicos}
\label{sec:tecnico}

Há uma variedade de ferramentas para hospedagem de repositórios de código-fonte disponíveis na web. Contudo, é fundamental distinguir que os serviços de hospedagem e os sistemas de controle de versão são entidades distintas. Os sistemas de controle de versão gerenciam as alterações ocorridas durante o ciclo de desenvolvimento de software, registrando as modificações efetuadas nos arquivos de código-fonte – exemplos clássicos incluem o Git\footnote{Git. Disponível em: \url{https://git-scm.com/}. Acessado em: 26 de fevereiro de 2025.} e o SVN\footnote{SVN. Disponível em: \url{https://subversion.apache.org/}. Acessado em: 26 de fevereiro de 2025.}. Por outro lado, os serviços de hospedagem de repositórios são aplicações web que potencializam as funcionalidades dos sistemas de controle de versão, oferecendo recursos adicionais para colaboração e visualização de indicadores, como o GitLab\footnote{GitLab. Disponível em: \url{https://about.gitlab.com/}. Acessado em: 26 de fevereiro de 2025.} e o GitHub. No presente projeto, o GitHub foi escolhido como repositório para extração de dados, em virtude de sua ampla popularidade na comunidade de desenvolvedores e do seu uso interno no LabTech.

\subsubsection{Indicadores-Chave de Desempenho (KPIs)}
KPIs (Key Performance Indicators) são medidas quantitativas utilizadas para avaliar a eficiência e a eficácia de um processo ou projeto. Esses indicadores fornecem uma visão clara do desempenho, permitindo identificar áreas que necessitam de melhorias e facilitando a tomada de decisões baseadas em dados.

\subsubsection{Interface de Programação de Aplicações (API)}
Uma API (Application Programming Interface) é um conjunto de protocolos e rotinas que possibilita a comunicação e a integração entre diferentes sistemas. No contexto deste projeto, a API do GitHub será empregada para a coleta automática de dados relevantes dos repositórios, como \emph{commits}, \emph{issues} e \emph{pull requests}.

\subsubsection{Versionador de C\'{o}digo e Repositório Remoto}
Um versionador, como o Git, é um sistema de controle de versões que registra todas as alterações realizadas no código-fonte ao longo do tempo, permitindo o rastreamento e a reversão de mudanças. Por sua vez, um repositório remoto, como o GitHub, é um serviço online que hospeda esses arquivos versionados, viabilizando a colaboração entre desenvolvedores e o acesso remoto ao código.

% ----------------------------------------------------------
% CAPÍTULO: METODOLOGIA
% ----------------------------------------------------------
\section{Metodologia}

A metodologia adotada neste projeto segue uma abordagem mista, considerando aspectos qualitativos (observações, relatórios, diários de bordo) e quantitativos (métricas coletadas automaticamente do GitHub).  

\subsection{Tipo de Pesquisa}
O trabalho caracteriza-se como pesquisa aplicada, com o objetivo de produzir uma ferramenta (dashboard) de uso prático em Fábricas de Software. A pesquisa possui natureza \textbf{descritiva} e \textbf{exploratória}, pois busca mapear e sintetizar métricas relevantes de sucesso em projetos acadêmicos.

\subsection{Coleta de Dados}
A coleta de dados será realizada em duas vertentes:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Qualitativa:} por meio de entrevistas breves com professores e gestores, além de observações em reuniões do LabTech, a fim de identificar quais métricas são mais valorizadas e quais necessidades não são atendidas pelas ferramentas existentes.
    \item \textbf{Quantitativa:} utilizando a \emph{API do GitHub} para extrair dados de \emph{commits}, \emph{issues}, \emph{pull requests}, comentários e dados de rede (como a relação entre revisores e autores, por exemplo).
\end{enumerate}

\subsection{Análise e Desenvolvimento}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Definição de KPIs:} a partir da revisão de literatura e das entrevistas, serão selecionadas as principais métricas que reflitam o progresso (ex.: burndown, velocidade de fechamento de \emph{issues}), o engajamento (rede de colaboração, distribuição de \emph{commits}) e aspectos qualitativos.
    \item \textbf{Prototipagem:} desenvolvimento de \emph{scripts} em \textit{Python} ou \textit{JavaScript} para a coleta e consolidação dos dados em um banco de dados, seguido pela criação de uma interface web (por exemplo, com \emph{React} ou \emph{Vue.js}) para a visualização das métricas.
    \item \textbf{Testes-Piloto:} implementação inicial do dashboard para uso pelo LabTech, com a coleta de feedback dos participantes e a realização de ajustes nas funcionalidades e visualizações.
\end{itemize}

\subsection{Aspectos Éticos}
Será garantido o anonimato dos participantes nas análises de engajamento (por exemplo, por meio do uso de \emph{hash} de e-mails ou identificadores). Os dados coletados serão utilizados exclusivamente para fins de pesquisa e melhoria de processos, sem divulgação pública de informações sensíveis. O projeto seguirá as diretrizes éticas recomendadas pelo Comitê de Ética em Pesquisa do UDF.

% ----------------------------------------------------------
% CAPÍTULO: CRONOGRAMA E RECURSOS
% ----------------------------------------------------------
\section{Cronograma e Recursos}

O período previsto para a execução do projeto inicia-se em abril de 2025 (mês 1) e encerra-se em março de 2026 (mês 12), totalizando 12 meses. A seguir, apresenta-se a sequência de atividades:

\subsection{Recursos Necessários}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Infraestrutura de Desenvolvimento:}  
    Computador ou notebook com acesso à internet para o pesquisador e para o professor orientador. O UDF disponibiliza internet para docentes e discentes sem custo, e ambos já dispõem de equipamentos próprios.
    \item \textbf{Ferramentas de Coleta e Armazenamento:}  
    Acesso à \emph{API do GitHub} e serviços de banco de dados (MongoDB) em servidor local ou em nuvem. A cota pública da API do GitHub atende às necessidades do projeto, e a MongoDB oferece um banco de dados gratuito adequado para a demanda.
    \item \textbf{Ferramentas de Programação e Visualização:}  
    Utilização de \textit{Python} e \textit{JavaScript} para o tratamento e análise dos dados, e bibliotecas ou \textit{frameworks} de \emph{front-end} (como \emph{React} ou \emph{Vue.js}) para a criação do dashboard. Adicionalmente, serão empregados os Ambientes de Desenvolvimento Integrados (IDEs) Visual Studio Code e PyCharm, ambos em suas versões gratuitas.
    \item \textbf{Plataforma de Hospedagem:}  
    O serviço Firebase Hosting para a publicação do protótipo e a disponibilização final do dashboard (frontend), sem custos adicionais. Para o backend, será utilizado um servidor Linux de uma empresa parceira do LabTech, também sem custos para o projeto.
    \item \textbf{Gestão e Reuniões:}  
    Reuniões quinzenais entre o orientador e o pesquisador, com a participação da equipe do segundo semestre de 2025 da Fábrica de Software do UDF, que atuará como usuários-piloto.
\end{itemize}

\subsection{Cronograma de Execução}
\label{sec:cronograma}

\newcommand{\X}{\textbullet}
\begin{table}[ht]
\centering
\caption{Cronograma de Execução do Projeto (abr/2025 a mar/2026)}
\label{tab:cronograma}
\begin{tabular}{|p{7cm}||c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
\multirow{2}{*}{\textbf{Atividade}} & \multicolumn{12}{c|}{\textbf{Meses (M)}} \\
\cline{2-13}
 & \textbf{1} & \textbf{2} & \textbf{3} & \textbf{4} & \textbf{5} & \textbf{6} & \textbf{7} & \textbf{8} & \textbf{9} & \textbf{10} & \textbf{11} & \textbf{12} \\
\hline
Revisão de Literatura (OE1) & \X & \X &   &   &   &   &   &   &   &   &   &   \\
\hline
Definição de KPIs (OE2)    & \X & \X & \X &   &   &   &   &   &   &   &   &   \\
\hline
Coleta/extração de dados (OE3)  &   &   &   & \X & \X &   &   &   &   &   &   &   \\
\hline
Construção do Dashboard (OE4) &   &   &   &   & \X & \X &   &   &   &   &   &   \\
\hline
Testes-Piloto e Ajustes (OE5) &   &   &   &   &   &   & \X & \X & \X &   &   &   \\
\hline
Análise de Resultados e Relatório &   &   &   &   &   &   &   &   &   & \X & \X &   \\
\hline
Apresentação no Congresso UDF &   &   &   &   &   &   &   &   &   &   &   & \X \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Meses 1--2 (abr/2025 e mai/2025):} Enfoque na revisão de literatura (OE1) e início da definição dos KPIs (OE2), com a identificação de paralelos entre o presente trabalho e estudos conceituais correlatos.
    \item \textbf{Mês 3 (jun/2025):} Conclusão da definição das métricas, estabelecendo quais dados serão coletados e quais gráficos e tabelas comporão o dashboard.
    \item \textbf{Meses 4--5 (jul/2025 e ago/2025):} Implementação da camada de extração de dados por meio da API do GitHub (OE3).
    \item \textbf{Meses 5--6 (ago/2025 e set/2025):} Construção do dashboard inicial (OE4) com base nas métricas definidas.
    \item \textbf{Meses 7--9 (out/2025, nov/2025, dez/2025):} Realização dos testes-piloto e consolidação do uso do dashboard pelo LabTech (OE5), com a coleta de feedbacks e adaptações necessárias para atender aos usuários.
    \item \textbf{Meses 10--11 (jan/2026 e fev/2026):} Análise dos resultados, redação do relatório final e disponibilização da solução sob \textit{licença GPL3}.
    \item \textbf{Mês 12 (mar/2026):} Apresentação no Congresso UDF e encerramento do projeto.
\end{itemize}

% ----------------------------------------------------------
% CONSIDERAÇÕES FINAIS
% ----------------------------------------------------------
\section[Considerações Finais]{Considerações Finais}

O projeto de Iniciação Tecnológica propõe o desenvolvimento de um \textbf{dashboard} para o monitoramento de Fábricas de Software Acadêmicas, abordando a lacuna existente na padronização da coleta e visualização de métricas de progresso e colaboração. A solução pretende contribuir para a melhoria da \emph{governança} dos projetos, a detecção precoce de gargalos e o aprimoramento contínuo das equipes, reforçando a formação prática dos estudantes \cite{oliveira2017conduccao, almeida2006liccoes, dos2021experiencia, neto2017relato}.

O cronograma prevê a conclusão do projeto em 12 meses, com atividades que englobam a revisão bibliográfica, a definição de indicadores, o desenvolvimento de um protótipo, a construção do dashboard e a realização de testes-piloto. Ao final, espera-se disponibilizar os resultados e o código sob \textit{licença GPL3}, além de apresentar as conclusões no Congresso UDF.

\noindent\textbf{Contribuições Esperadas:}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Inovação Pedagógica:} Consolidação de métricas relevantes e fornecimento de \emph{feedback} imediato aos alunos.
    \item \textbf{Pesquisa Aplicada:} Integração da coleta de dados via API do GitHub com visualizações que combinem aspectos técnicos e colaborativos.
    \item \textbf{Expansão Futura:} Adaptabilidade do \emph{framework} para outras Fábricas de Software em diferentes instituições, favorecendo a pesquisa comparativa.
\end{itemize}

Diante do exposto, verifica-se a oportunidade de conceber e avaliar um \textbf{dashboard} que consolide métricas de ordem técnica (ex.: \emph{commits}, \emph{pull requests}, testes unitários) e colaborativa (ex.: rede de contribuições, frequência e qualidade das interações em \emph{issues}, \emph{code reviews}) \cite{barbosaIndicadoresConjunto2016, hamer2021using}. A adoção de metodologias sistemáticas para a coleta e análise de tais dados configura-se como fator crítico para o desenvolvimento sustentável das Fábricas de Software Acadêmicas, proporcionando uma base sólida para a tomada de decisões e a promoção de melhorias contínuas \cite{fernandes2004fabrica, romanha2016modelo}.

Por meio dessa iniciativa, objetiva-se não apenas aferir indicadores de produtividade e colaboração, mas também fomentar práticas que estimulem o desenvolvimento de \emph{soft skills} e \emph{hard skills} relevantes ao mercado de TI, aproximando os estudantes de uma realidade profissional cada vez mais exigente e dinâmica \cite{wef:2025, neto2017relato}.


% ----------------------------------------------------------
% Referências Bibliográficas
% ----------------------------------------------------------
\bibliography{abntex2-modelo-references}

% ----------------------------------------------------------
% APÊNDICES (se necessários)
% ----------------------------------------------------------
%\begin{apendicesenv}
%\chapter{Título do Apêndice}
%\lipsum[1]
%\end{apendicesenv}

% ----------------------------------------------------------
% ANEXOS (se necessários)
% ----------------------------------------------------------
%\begin{anexosenv}
%\chapter{Título do Anexo}
%\lipsum[2]
%\end{anexosenv}

\end{document}
